%----------------------------------------------------------------------------------------
% Blatt 4
% UIBK
% 'Blatt 4', Informationstheorie und Kryptologie
% Peter Kirk
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Include required packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}


\ifxetex
  \usepackage[log-declarations=false]{xparse}
  \usepackage[quiet]{fontspec}
  \usepackage{polyglossia}
  %% \setmainlanguage{english}
  \setmainlanguage{german}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  %% \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[ngerman]{babel}
  \usepackage{lmodern}
\fi


%% make sure tables are not cramped vertically
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% Start document

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Title page
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % User-defined title page

\begin{center}
\includegraphics[width=0.12\textwidth]{images/uibk}

\begin{large}
Leopold-Franzens-Universität Innsbruck\\[5mm]
Institut für Mathematik\\[25mm]
\end{large}

{\LARGE \bf Blatt 4\\[2mm]}

Informationstheorie und Kryptologie\\ 
Proseminar\\[15mm]

Peter Kirk\\[35mm]

Betreuer\\
Arne Dür\\[10mm]

\vfill

Innsbruck, \today
\end{center}

\end{titlepage}


\section{Aufgabe 10}
\subsection{a}
\begin{align*}
  P(M = s_k) = &\;P(M = s_k \land X_1 = X_2 = X_3)\;+\\
               &\;P(M = s_k \land X_q = X_r \neq X_s)\;+\\
               &\;P(M = s_k \land X_q < X_r < X_s)
\end{align*}

Bei drei unabhänigen und gleichverteilten Zufallsvariablen die aus n Werten gewählt werden ist die Anzahl
möglicher Ausgange $n^3$. Wir bestimmen nun für die drei Summanden aus obiger Gleichung jeweils die Anzahl
der günstiger Ausgänge, und dividieren durch diese $n^3$.

Weiters ist zu beachten, dass es für Variante zwei ($X_q = X_r \neq X_s$) drei Kombinationen zur Belegung von q, r und s gibt - daher muss die Warscheinlichkeit
eines dieser Fälle mit drei multipliziert werden. Für die dritte Variante ($X_q < X_r < X_s$) gibt es sogar sechs Fälle, also werden
wir hier mit sechs multiplizieren.

\begin{align*}
  P(M = s_k \land \textcolor{red}{X_1} = \textcolor{green}{X_2} = \textcolor{blue}{X_3})    &= \frac{\textcolor{red}{1}*\textcolor{green}{1}*\textcolor{blue}{1}}{n^3}\\
                                                                                           &= \frac{1}{n^3}\\
  P(M = s_k \land \textcolor{red}{X_q} = \textcolor{green}{X_r} \neq \textcolor{blue}{X_s}) &= 3*\frac{\textcolor{red}{1}*\textcolor{green}{1}*\textcolor{blue}{(n-1)}}{n^3} \\
                                                                                           &= \frac{3n-3}{n^3} \\
  P(M = s_k \land \textcolor{red}{X_q} < \textcolor{green}{X_r} < \textcolor{blue}{X_s})    &= 6*\frac{\textcolor{red}{k}*\textcolor{green}{1}*\textcolor{blue}{(n - k - 1)}}{n^3}\\
                                                                                           &= \frac{6k(n - k - 1)}{n^3} \\
\end{align*}
Nun addieren wir die drei Zwischenergebnisse zusammen, und erhalten die gewünschte Warscheinlichkeit.

\begin{align*}
  P(M = s_k) &= \frac{1}{n^3} +  \frac{3n-3}{n^3} + \frac{6k(n - k - 1)}{n^3}\\
  &= \frac{1 + 3n - 3 + 6(n - k - 1)}{n^3}\\
  &= \frac{3n - 2 + 6k(n - 1 - k)}{n^3}\\
  &= \frac{6k(n - 1 - k) + 3n - 2}{n^3}\\
\end{align*}

\subsection{b}
Der dominierende Term aus der obigen Gleichung ist $-6k^2$, es handelt sich also um eine
nach unten geöffnete Parabel. Für $k = 0$ und $k = n - 1$ ist die Gleichung Null, überall sonst
positiv. Wir geben einen Plot für $n = 200$ in Abbildung \ref{fig:plot} an.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{images/plot}
  \caption{Verteilung von M in Abhänigkeit zu k}
  \label{fig:plot}
\end{figure}

\subsection{c}
\begin{itemize}
\item + Das Pivotelement wird öfter mittig und nicht am Rand gewählt, wie man im Graph sieht.
  Dies führt dazu, dass der Rekursionsbaum eher balanziert ist, und die ungünstigen Fälle mit
  degenerierten Bäumen weniger auftreten.
\item - Es müssen drei zusätzliche Vergleiche für jeden rekursiven Aufruf erfolgen um den Median
  der drei gewählten Elemente zu bestimmen.
\item - Es müssen drei Zufallszahlen anstelle von einer für jeden rekursiven Aufruf generiert werden um
  die Pivotkandidaten zu wählen.
\end{itemize}

\section{Aufgabe 11}

Wir geben das C Programm binomial.c hier an:

\lstinputlisting[language=C]{binomial.c}

\end{document}
